
**定理 1**

设给定二正项级数 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 与 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}$ 
若 $\displaystyle \exists N \in \mathbb{N}_{+}$ 对 $\displaystyle \forall n>N$ 都有
$$
u_{n}\leqslant v_{n}
$$
则
(1) 若级数 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}$ 收敛 , 则 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 也收敛;
(2) 若级数 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 发散 , 则 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}$ 也发散.

**证明**

我们假设对于所有 $\displaystyle n=1,2,\dots$ 都有 $\displaystyle u_{n}\leqslant v_{n}$ ( [[7.1.2. 基本定理]] )
用 $\displaystyle S_{n}',S_{n}''$ 分别表示它们的部分和 , 则有 $\displaystyle S_{n}'\leqslant S_{n}''$
设级数 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}$ 收敛 , 于是
$$
\sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}\leqslant L
$$
因此更加有
$$
\sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}\leqslant L
$$
故 $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}$ 收敛.

**推论 1**

设给定二正项级数
$$
\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{n}\tag{1}
$$
与
$$
\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty}v_{n}\tag{2}
$$
如果极限
$$
\lim\limits_{ n \to {\infty} } \frac{u_{n}}{v_{n}}=K\quad(0<K<+\infty) 
$$
存在 , 则
(1) 当 $\displaystyle 0<K<+\infty$  ,  (1) 与 (2) 有相同的敛散性;
(2) 当 $\displaystyle K=0$ 时 , (2) 收敛时 (1) 也收敛;
(3) 当 $\displaystyle K=+\infty$ 时 , (2) 发散时 (1) 也发散.

**证明**

设级数 (2) 收敛且 $\displaystyle K<+\infty$ 对于 $\displaystyle \forall \varepsilon > 0,\exists N \in \mathbb{N}_{+}$ 当 $\displaystyle \forall n>N$ 时 ,  有
$$
\frac{u_{n}}{v_{n}}-\varepsilon<K
$$
由此 $\displaystyle u_{n}<(K+\varepsilon)v_{n}$ 由 [[7.2.1 正项级数收敛的条件]] 得级数 (1) 收敛.

若级数 (2) 发散且 $\displaystyle K>0$ , 如果 (1) 收敛 , 依上面的证明 (2) 也一定收敛 , 故 (1) 发散.

**推论 3**

若 $\displaystyle \exists N \in \mathbb{N}_{+}$ 当 $\displaystyle n>N$ 时 , 不等式
$$
\frac{u_{n+1}}{u_{n}}\leqslant \frac{v_{n+1}}{v_{n}}\tag{3}
$$
成立 , 则
1.由 (2) 的收敛性可知 (1) 的收敛性;
2.由 (1) 的发散性可知 (2) 的收敛性

**证明**

与定理 1 相同 , 假设对于所有 $\displaystyle n=1,2,\dots$ 不等式 (3) 都成立 , 有
$$
\frac{u_{2}}{u_{1}}\leqslant \frac{v_{2}}{v_{1}},\frac{u_{3}}{u_{2}}\leqslant \frac{v_{3}}{v_{2}},\dots,\frac{u_{n}}{u_{n-1}}\leqslant \frac{v_{n}}{v_{n-1}}
$$
把这些不等式乘起来得
$$
\frac{u_{n}}{u_{1}}\leqslant \frac{v_{n}}{v_{1}}或u_{n}\leqslant \frac{u_{1}}{v_{1}}v_{n}
$$
由 定理 1 显然可得上述结论.