
**定理**

若 $\displaystyle \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 的收敛半径为 $\displaystyle R>0,f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n},x\in(-R,R)$
则
I. $\displaystyle f(x)\in\mathcal{C}^{\infty}(-R,R)$ 即 $\displaystyle \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 在 $\displaystyle x\in(-R,R)$ 上可任意次逐项求导 ;
II. $\displaystyle a_{n}=\frac{f^{n}(0)}{n!}$ .

**证明**

I. 对于 $\displaystyle \forall x\in(-R,R) ,\exists r\in(0,R)\, st. \,x\in[-r,r]$ 下面验证 $\displaystyle \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 关于 $\displaystyle x\in[-r,r]$ 满足 [[8.2.9. 逐项求导]] 的条件
由 [[8.3.1. 幂级数与幂级数的收敛区间]] **Abel 第一定理** $\displaystyle \exists x_{0}\in [-r,r]\, st. \,\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 收敛 ;
又 $\displaystyle \forall n \in \mathbb{N}_{+},(a_{n}x^{n})'=na_{n}x^{n-1}\in\mathcal{C}[-r,r]$ ;
由 [[8.3.3. 具有相同收敛半径的幂级数]] 得 $\displaystyle \sum\limits_{n=0}^{\infty}na_{n}x^{n-1}$ 的收敛半径为 $\displaystyle R$ , 又因 $\displaystyle [-r,r]\subseteq(-R,R)$ 由 [[8.3.4. Abel 第二定理]] 得 $\displaystyle \sum\limits_{n=0}^{\infty}na_{n}x^{n-1}$ 关于 $\displaystyle x\in[-r,r]$ 一致收敛 , 故
$$
f'(x)=\left( \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n} \right)'=\sum\limits_{n=0}^{\infty}(a_{n}x^{n})'=\sum\limits_{n=0}^{\infty}na_{n}x^{n-1} ,x\in[-r,r]
$$
再由 $\displaystyle x$ 的任意性得
$$
f'(x)=\left( \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n} \right)'=\sum\limits_{n=0}^{\infty}na_{n}x^{n-1},x\in(-R,R) 
$$
>[!info] 
>只要证明能求一次导 , 再次运用条件即可证明可任意次逐项求导

II. 
$$
\begin{align}
f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}x^{n},f(0)&=a_{0} \\
f'(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}na_{n}x^{n-1},f'(0)&=a_{1} \\
f''(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}n(n-1)a_{n}x^{n-2},f''(0)&=2\times 1\times a_{2} \\
\dots \\
f^{k}(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}n(n-1)\dots(n-k+1)a_{n}x^{n-k},f^{(k)}(0)&=k(k-1)\dots 1a_{k}
\end{align}
$$
即 $\displaystyle a_{k}=\frac{f^{(k)}(0)}{k!}.\blacksquare$
